# 《人造語》的語義

## 語法回顧

人造語 ASL 的語法如下

```
S = Q? P* T* .+   // 語句 = 疑問詞? 短語* 句尾詞* 符號+
P = a* (N+|V+)    // 短語 = 修飾* (名詞+|動詞+)
```

我們將用下列語句來說明人造語中語法和語義是如何連結上的！

```
為甚麼 that=那:a girl=女孩:N 有一顆小 apple=蘋果:N 呢？ 

=> (為甚麼:Q) (那:a 女孩:N)P (有:V)P (一:a 顆:a 小:a 蘋果:N)P (呢:T) ？:.
```


## 短語的語義

根據《人造語》的語法，我們可以從短語 P 知道哪些修飾語修飾那個名詞或動詞。

因為在 `P = a* (N+|V+)` 這個規則裡， a* 是修飾 V+ 或 N+ 的。舉例而言，下列語句有三個短語：

```
那個女孩有一顆小蘋果 => (那 : a 女孩 : N)P (有:V)P (一 : a 顆 : a 小 : a 蘋果:N)P
```

我們可以從其中  (一 : a 顆 : a 小 : a 蘋果 : N)P 這個短語看出，《一 : a 顆 : a 小 : a》都是《蘋果:N》的修飾語，因此我們知道《蘋果的數量為 1》、《體積為小》、《單位是顆》。

同樣的，(那 : a 女孩 : N)P 是一個短語，《那 : a》是《女孩 : N》的修飾語。

透過短語 P 的結構，我們可以很清楚的知道修飾語所修飾的對象是誰，因此在短語內的語義是清楚的。

## 句子的語義

在人造語的語句規則中，除了最前面的疑問詞與最後面的句尾之外，就只剩一串短語 P* 了，因此人造語的語法很寬鬆，具有很大的包容力。

```
S = Q? P* T* .+
```

但是語法太寬鬆，就容易有語義不精確的問題，因此要怎樣才能知道《短語之間》具有甚麼關係呢？

還好，語言學上有個簡易的《主S 動V 賓O》句法結構，可以大致解決我們的問題。

根據《主詞 Subject、動詞 Verb 、 賓詞 Object》的結構，語言可以分為 SOV, SVO, VSO, VOS, OVS, OSV 等六種類型，《人造語 ASL》目前採用的是 SVO 的語序結構，也就是《主動賓》結構。

![本圖來自維基百科：主賓動語序](SVO.png)

漢語、英語都屬於 SVO 結構，因此《人造語 ASL》對英漢語的語法大致可以相容！

德語、荷蘭語、法語、奧克語和北部義大利語也是屬於 SVO 結構，因此 SVO 結構在目前世界上算是很強勢的，因為懂得使用《英法中俄德》這些語言的人口加起來，應該就超過全球人口的一半了。

但是對於《日語、韓語、拉丁語系》等語文而言，閱讀者必須想辦法適應 SVO 結構，以便能理解採用 SVO 結構的《人造語句》。

根據 SVO 結構，我們就可以對上述的範例語句進行解析，於是知道《那個女孩》是《主詞 S》、《有》是《動詞 V》，《一顆小蘋果》是《賓詞 O》。

```
那個女孩有一顆小蘋果

=> (那:a個:a 女孩:N)P (有:V)P (一:a 顆:a 小:a 蘋果:N)P
        主詞 S        動詞 V         賓詞 O
```

## SVOVO 結構

但是、只用 SVO 結構描述，還是會有不足之處，舉例而言，以下語句有兩個動詞短語，那麼如何套用 SVO 結構呢？

```
他用榔頭敲釘子 => 他:N 用:V 榔頭:N 敲:V 釘子:N 
```

在人造語 ASL 裏，我們會將短語分為《動詞短語 VP》和《名詞短語 NP》，上述語句在短語層次標示如下：

```
他用榔頭敲釘子 => 他:NP 用:VP 榔頭:NP 敲:VP 釘子:NP
```

以動詞為核心，動詞之前為《主語 S》，動詞之後為《賓語 O》，第一個動詞前的名詞是《預設的主語》。

因此上述的語句 SVO 結構如下：

```
他用榔頭敲釘子 => (他:NP)S (用:VP)V (榔頭:NP)O (敲:VP)V (釘子:NP)O
```

也就是《人造語 ASL》預設採用了 《S VO VO VO ...》 的結構。


## 動詞後有多個名詞的情況

但是、有時在動詞之後有好幾個名詞，像是下述情況：

```
他給我五塊錢 => 他:S 給:V 我:O 五塊錢:N
```

此時《五塊錢》並不算《賓語 O》，那麼人造語 ASL 的閱讀者應該怎麼理解這句話的語義呢？

對於這種狀況，我們必須根據《動詞》的《格》來理解語句。

上述的《給》這個動詞，擁有的《格》如下：

```
給：主N:S 給V:V 賓N:O 物:N
```

因此我們可以對上述語句進行下列理解

```
他:S 給:V 我:O 五塊錢:物
```

於是只要套入《動詞》的《格》，就能確定每個語句的意義了。

## 格語法 (Case Grammar)

這種《格語法》(case grammar) 是美國語言學家查爾斯·菲爾墨（Charles J. Fillmore）於 1968 年提出的，以下是一些《格》的範例：

```
施事格 (Agent)：
感受格 (Experiencer) ：
對象格 (Object)：
工具格 (Instrument)：
來源格 (Source)：
目的格 (Goal)：
場所格 (Location)：
時間格 (Time)：
路徑格 (Path)：
```

不同的《動詞》會有不同的《格》，但是人類的腦袋裡通常會具有這些格位的天然理解力，所以我們不需要在《人造語 ASL》裏規定這些格的順序，而是由人腦來進行《自然理解》。

不過這樣還是會有誤解的可能，但是情況不會很嚴重，一旦撰寫者發現有誤解可能時，就可以用《格位指示語》來釐清每個格的角色，例如以下語句。

```
他搭飛機從紐約到台北 => (他:NP)S (搭:VP)V (飛機:NP)O (從:VP)V (紐約:NP)O (到:VP)V (台北:N)O
```

其中的《搭:V》是主要動詞，但是搭配個格位指示語有《從：V》和《到：V》，這樣我們就不會把《來源格》和《目的格》的順序給搞混了。

格 (Case) | 指示語 | 範例
----------|--------|-------------
工具格 (Instrument) | 用 (with) | 他《用》榔頭敲釘子
來源格 (Source)     | 從 (from) | 他《從》紐約到台北
目的格 (Goal)       | 到 (to)   | 他從紐約《到》台北
場所格 (Location)   | 在 (at)   | 他《在》巴黎學畫畫
時間格 (Time)       | 當 (when) | 《當》鐘聲響起
路徑格 (Path)       | 沿 (by)   | 他《沿》河道往上走

透過 S VO VO ... 結構，搭配《格》的指示詞，語句的意義在人造語 ASL 當中，應該會是相當明確的。

但是這一切理論，還有待我們《人造語 IDE 翻譯》系統上線被使用者實際檢驗之後，才能知道是否可在現實世界裡有效的運作。

接著就是關於程式的實踐問題了。

## 參考文獻
* [維基百科:主賓動語序](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%BB%E8%B3%93%E5%8B%95%E8%AA%9E%E5%BA%8F)
* <https://en.wikipedia.org/wiki/Grammatical_case>
* [維基百科:格語法](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A0%BC%E8%AF%AD%E6%B3%95)

